# Ниобий
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [SGM](sc.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Ниобий** — русскоязычный термин. **Niobium** — англоязычный эквивалент.</small>

**Нио́бий** — элемент побочной подгруппы пятой группы пятого периода периодической системы химических элементов Д.И. Менделеева, атомный номер — 41. Обозначается символом **Nb** (лат. Niobium). Простое вещество **ниобий** (CAS‑номер: 7440‑03‑1) — блестящий металл серебристо‑серого цвета с кубической объёмноцентрированной кристаллической решёткой типа α‑Fe, а = 0.3294. Для ниобия известны изотопы с массовыми числами от 81 до 113.

**Хим. свойства**

Химически ниобий довольно устойчив, но уступает в этом отношении танталу. На него практически не действуют соляная, ортофосфорная, разбавленная серная, азотная кислоты. Металл растворяется в плавиковой кислоте HF, смеси HF и HNO₃, концентрированных растворах едких щелочей, а также в концентрированной серной кислоте при нагревании свыше +150 ℃. При прокаливании на воздухе окисляется до Nb₂О₅.

**Применение** (incl. [comparison](matc.md))

Применение и производство ниобия быстро возрастают, что обусловлено сочетанием таких его свойств, как тугоплавкость, малое сечение захвата тепловых нейтронов, способность образовывать жаропрочные, сверхпроводящие и др. сплавы, коррозионная стойкость, геттерные свойства, низкая работа выхода электронов, хорошие обрабатываемость давлением на холоде и свариваемость. Основные области применения ниобия: ракетостроение, авиационная и космическая техника, радиотехника, электроника, химическое аппаратостроение, атомная энергетика.

**Применение металлического ниобия:**

1. Из чистого ниобия или его сплавов изготовляют детали летательных аппаратов; оболочки для урановых и плутониевых тепловыделяющих элементов; контейнеры и трубы для жидких металлов; детали электролитических конденсаторов; 「горячую」 арматуру электронных (для радарных установок) и мощных генераторных ламп (аноды, катоды, сетки и др.); коррозионноустойчивую аппаратуру в химической промышленности.
1. Ниобием легируют другие цветные металлы, в том числе уран. Например, алюминий, если в него ввести всего 0.05 % ниобия, совсем не реагирует со щелочами, хотя в обычных условиях он в них растворяется. Сплав ниобия с 20 % меди обладает высокой электропроводностью и при этом он вдвое твёрже и прочнее чистой меди.
1. Ниобий применяют в криотронах — сверхпроводящих элементах вычислительных машин. Ниобий также известен тем, что он используется в ускоряющих структурах большого адронного коллайдера.
1. Ниобий и тантал используют для производства электролитических конденсаторов высокой удельной ёмкости. Тантал позволяет производить более качественные конденсаторы, чем металлический ниобий. Однако конденсаторы на основе оксида ниобия наиболее надёжны и устойчивы к возгоранию.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Structures, gears, materials (SGM)](sc.md)】**<br> [Гермоконтейнер](гермоконтейнер.md) ~~ [Датчик](sensor.md) ~~ [Задел](margin.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [Испарение материалов](matc.md) ~~ [Кавитация](cavitation.md) ~~ [КЗУ](cinu.md) (ВБУ КТ) ~~ [КХГ](cgs.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [Крейцкопф](crosshead.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [ПУС](lag.md) ~~ [ПНА, ПОНА, ПСНА](devd.md) ~~ [Резерв](reserve.md) ~~ [Слайс](слайс.md) ~~ [ТСП](tsp.md) ~~ [Типичные формы КА](sc.md) ~~ [Толкатель](толкатель.md) ~~ [Унификация](commonality.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Niobium>


## The End

end of file
